Цикл for и массивы
================

На сегодняшнем занятии мы изучим цикл `for`, а также научимся работать с массивами чисел, которые позволяют хранить в себе последовательность.

## Сокращённая запись арифметических операций ##

При написании программ часто требуется прибавить что-либо к текущему значению переменной. Например, при написании циклов `while` мы на каждом шаге прибавляли к счётчику единицу. Если название переменной длинное, то писать его несколько раз в одном арифметическом выражении неэкономно и неудобно. Чтобы избежать этого, была придумана сокращенная запись арифметических операций.

Например, мы хотим прибавить к переменной x единицу. Мы уже умеем записывать это как `x = x + 1`. То же самое можно написать в сокращенной записи как `x += 1`. Знак `+=` означает, что к значению переменной, которая находится слева, будет прибавлен результат вычисления арифметического выражения, который находится справа. По аналогии с `+=` существуют операции `-=`, `*=`, `/=`. Они определены и для целых, и для вещественных чисел. Для целых чисел также определена операция `%=` для подсчёта остатка.

Поскольку задача прибавить или вычесть единицу возникает очень часто, то для её записи существует еще более короткая форма. Чтобы увеличить значение переменной `x` на единицу, можно написать `x++`. Если же мы хотим вычесть единицу, то писать нужно `x−−`. Именно в честь этой операции язык называется C++.

## Цикл for ##

В языке C++ `for` является более короткой записью цикла `while`, которую удобно применять в некоторых случаях. Допустим, нам нужно вывести все числа от 1 до 100. Это несложно сделать с помощью цикла `while`:

```
int i;

i = 1;
while (i <= 100)
{
    cout << i << " ";
    i++;
}
```

Однако намного проще сделать это с помощью цикла `for`:

```
int i;

for (i = 1; i <= 100; i++)
{
    cout << i << " ";
}
```

После слова `for` в скобках пишутся три выражения:

1. Начальное значение счетчика (то, что выполняется непосредственно перед `while`).

2. Условие, при истинности которого выполняется цикл (абсолютно то же самое, что и в цикле `while`).

3. Изменение счетчика (то, что делается самой последней операцией в цикле `while`).

Выражения разделяются точкой с запятой. В принципе, в качестве выражений может выступать что угодно: первое из них выполнится один раз до начала цикла, второе будет проверяться на каждом шаге, а третье — выполняться каждый раз после того, как выполнены все действия в теле цикла.

## Векторы ##

На прошлых занятиях мы уже научились обрабатывать последовательности, при этом не запоминая их целиком. Но такое возможно не во всех задачах. Например, на практических занятиях мы научились упорядочивать два и даже три числа по возрастанию. Если бы нас попросили написать программу, упорядочивающую сто тысяч чисел, то у нас на это ушло бы довольно много времени. Поэтому было бы здорово научиться хранить последовательности элементов и работать с ними в независимости от их количества.

В языке C++ есть несколько способов хранить последовательности чисел, и мы рассмотрим только один из них — `vector`. Он назван в честь математического термина «вектор», который обозначает занумерованную последовательность объектов.

Возвращаясь к идее «коробочек» для хранения чисел, вектор можно представить как выложенные в ряд коробочки, на каждой — одинаковое название и порядковый номер (он также называется индекс). Нумерация коробочек идёт с нуля и без пропусков.

Чтобы создать вектор, нам потребуется подключить библиотеку `vector`, написав в начале программы:

```
#include <vector>
```

Рассмотрим пример: задано число N — количество элементов последовательности, а затем N целых чисел A<sub>i</sub> — это члены последовательности. Необходимо развернуть и вывести эту последовательность чисел.

```
int n;
cin >> n;
vector <int> a(n);

//считывание
for (int i = 0; i < n; i++)
{
    cin >> a[i];
}
//обработка и вывод
for (int i = n - 1; i >= 0; i--)
{
    cout << a[i] << " ";
}
```

Рассмотрим новый код подробнее. Строка `vector <int> a(n);` создаёт новый вектор. Сначала пишется слово `vector`, затем тип элементов вектора в угловых скобках (`int` или `double`), затем имя вектора и в круглых скобках — количество элементов в нём. Считать вектор целиком в C++ нельзя, поэтому мы будем считывать очередное число и класть его в элемент вектора с соответствующим номером.

Чтобы обратиться к отдельным элементам вектора, нужно указать номер в квадратных скобках после его имени. Внутри скобок допускается любое арифметическое выражение, а с отдельным элементом вектора можно обращаться как с обычной переменной. Если указать в скобках номер, который превышает размер вектора (или отрицательное число), то программа скомпилируется, но будет работать неправильно или вовсе сломается. Это связано с тем, что такое обращение попадает в область памяти, которая не относится к нашему вектору.

## Метод push_back ##

Рассмотрим еще одну похожую задачу: нужно считать последовательность и вывести задом наперед только положительные элементы. Задачу можно решить несколькими способами — например, считать всю последовательность и при выводе печатать только положительные элементы. Мы научимся решать задачу другим способом, запоминая только положительные элементы на этапе считывания данных.

```
int n;
cin >> n;
vector <int> a;

//считывание
for (int i = 0; i < n; i++)
{
    int temp;
    
    cin >> temp;
    if (temp > 0)
    {
        a.push_back(temp);
    }
}
//обработка и вывод
for (i = a.size() - 1; i >= 0; i--)
{
    cout << a[i] << " ";
}
```

В этой программе при создании вектора мы не указывали количество элементов в нём — он создался пустым.

Добавление делается с помощью метода `push_back`, при этом в скобках указано то, что и требуется добавить. Метод — это почти то же самое, что функция, применяемая к объекту. Сначала указывается имя объекта (в нашем случае это вектор `a`), затем ставится точка, пишется имя метода и в скобках указываются параметры. Аналогично `push_back` используется и метод `size`, который не принимает параметров и возвращает количество элементов в векторе.

## Поиск минимума в последовательности ##

Часто возникает задача найти минимум (или максимум) в последовательности из N чисел. Эта задача уже встречалась нам. Рассмотрим такую задачу: есть последовательность чисел, в ней нужно поменять местами то число, что стоит в начале последовательности, и самое маленькое число.

Большинство простых программ — это запись тех действий, которые произвёл бы человек для решения той же задачи. Что будет делать человек, если его попросят найти минимум в последовательности из одного числа? Очевидно, он назовёт это число. Для двух чисел задача тоже решается несложно — достаточно выбрать меньшее из них. Как эта задача решается больше чем для двух чисел? В каждый момент времени человек помнит наименьшее из уже названных чисел и сравнивает его со следующим в ряду. Если очередное число оказалось меньше, чем запомненное минимальное, то человек запоминает вместо старого числа новое. Таким образом, в любой момент человек может сказать, какое из уже названных чисел было минимальным. В нашей задаче нужно помнить не само число, а его номер в последовательности. После нахождения номера минимального числа, нужно просто поменять местами этот элемент с элементом с индексом 0.

```
int n;
cin >> n;
vector <int> a;

//считывание
for (int i = 0; i < n; i++)
{
    int temp;
    cin >> temp;
    a.push_back(temp);
}
//обработка
int num_min = 0; //номер минимального элемента
for (int i = 0; i < n; i++)
{
    if (a[i] < a[num_min])
    {
        num_min = i;
    }
}
//обмен значений элементов a[0] и a[num_min]
int temp;
temp = a[0];
a[0] = a[num_min];
a[num_min] = temp;
//вывод
for (auto now : a)
{
    cout << now << " ";
}
```

В этом решении есть два интересных момента. Во-первых, это обмен значений двух переменных. Он делается через третью, вспомогательную переменную. Во-вторых, это ещё более короткая запись при выводе всех значений вектора. Цикл `for (auto now : a)` будет поочередно подставлять в переменную `now` все значения из вектора `a`. Здесь `auto` – это тип переменной, «автоматический». Поскольку вектор состоит из целых чисел, то переменная `now` автоматически будет определена как целое число.

## Сортировка массива ##

Рассмотрим теперь задачу сортировки массива. В ней нужно расположить числа, записанные в массиве, в порядке неубывания (это то же самое, что порядок возрастания, только в нём могут быть одинаковые элементы). Для решения этой задачи воспользуемся решением предыдущей. Прошлая программа умела находить минимальный элемент и ставить его в начало массива. Таким образом, в начале массива появилась отсортированная часть, состоящая пока что из одного элемента. Если повторить эту операцию (поиск минимума и перестановка) для всех элементов, кроме начального, то у нас получится отсортированная часть массива, состоящая уже из двух элементов. Повторив эту операцию N раз, мы получим упорядоченный массив.

```
int n;
cin >> n;
vector <int> a;

//считывание
for (int i = 0; i < n; i++)
{
    int temp;
    cin >> temp;
    a.push_back(temp);
}
//обработка
for (int j = 0; j < n; j++) //j – начиная с какого номера ищем наименьший
{
    int num_min = j; //номер минимального элемента
    for (int i = j; i < n; i++) //ищем только в еще не упорядоченной части
    {
        if (a[i] < a[num_min])
        {
            num_min = i;
        }
    }
    //обмен значений элементов a[j] и a[num_min]
    int temp;

    temp = a[j];
    a[j] = a[num_min];
    a[num_min] = temp;
}
//вывод
for (auto now : a)
{
    cout << now << " ";
}
```

Такой метод сортировки называется «сортировка выбором минимума».
